**软件危机**（）是早期[電腦科學的一個](../Page/電腦科學.md "wikilink")[術語](../Page/術語.md "wikilink")\[1\]，是指在[軟體開發及維護的過程中所遇到的一系列嚴重問題](../Page/軟體開發.md "wikilink")，這些問題皆可能導致[軟體產品的壽命縮短](../Page/軟體.md "wikilink")、甚至夭折。\[2\]軟體開發是一項高難度、高[風險的活動](../Page/風險.md "wikilink")，由於它的高失敗率，故有所謂「軟體危機」之說。\[3\]軟體危機的本源是複雜、期望和改變。這個術語用來描述正急遽增加之[電腦的力量帶來的衝擊和可能要處理的問題的複雜性](../Page/電腦.md "wikilink")。從本質上來說，它談到了寫出[正確](../Page/正確.md "wikilink")、可[理解](../Page/理解.md "wikilink")、可驗證的[電腦程式的困難](../Page/電腦程式.md "wikilink")。

## 歷史

1968年，[北大西洋公約組織](../Page/北大西洋公約組織.md "wikilink")（NATO）在[聯邦德國的國際學術會議創造](../Page/聯邦德國.md "wikilink")**軟體危機**（**Software
crisis**）一詞。\[4\]\[5\]而1960年代中期开始爆发众所周知的软件危机，為了解決問題，在1968、1969年连续召开两次著名的NATO会议，並同時提出[软件工程的概念](../Page/软件工程.md "wikilink")。\[6\]

1972年，[艾兹赫尔·戴克斯特拉於](../Page/艾兹赫尔·戴克斯特拉.md "wikilink")[计算机协会](../Page/计算机协会.md "wikilink")[圖靈獎的演講](../Page/圖靈獎.md "wikilink")\[7\]：

軟體危機使人們認識到中大型軟體系統與小型軟體有著本質性差異：大型軟體系統開發週期長、費用昂貴、軟體品質難以保證、生產率低，它們的複雜性已遠超出人腦能直接控制的程度
，大型軟體系統不能沿襲[工作室的開發方式](../Page/工作室.md "wikilink")，就像製造小木船的方法不能生產[航空母艦一樣](../Page/航空母艦.md "wikilink")。\[8\]它的存在已經有數十年的歷史了，一直到了1980年代的[物件導向技術才解決了一部分在軟體危機上的窘境](../Page/物件導向.md "wikilink")。\[9\]

## 何謂軟體危機

軟體危機其原因，銜接到硬體的整體複雜度，與軟體開發流程。危機表現在幾個方面：

  - [專案運行超出](../Page/專案.md "wikilink")[預算](../Page/預算.md "wikilink")。
  - 專案運行超過[時間](../Page/時間.md "wikilink")。
  - 軟體[品質低落](../Page/品質.md "wikilink")。
  - 軟體通常不符合[需求](../Page/需求分析.md "wikilink")。
  - 專案無法[管理](../Page/管理.md "wikilink")，且[程式碼難以維護](../Page/程式碼.md "wikilink")。

[硬體成長率每年大約](../Page/硬體.md "wikilink")30％，軟體每年只勉強以4～7％速度在成長，[資訊系統的交付日期一再延後](../Page/資訊系統.md "wikilink")，許多待開發的軟體系統無法如期開始。1960年代軟體開發成本佔總成本20％以下；1970年代軟體成本已達總成本80％以上，軟體維護費用在軟體[成本中高達](../Page/成本.md "wikilink")65％。1986年公佈的數據，所有驗收的[外包軟體中](../Page/外包.md "wikilink")，竟然只有4％可用，其餘96％卻是不堪一用。大部分的企業自行開發的資訊系統中，有四分之三也是功敗垂成。因此[軟體維護成本居高不下](../Page/軟體.md "wikilink")，軟體產品[品質低落是最主要的原因](../Page/品質.md "wikilink")。\[10\]

## 實際案例

1995年，Standish
Group研究機構以[美國境內](../Page/美國.md "wikilink")8000個軟體專案作為調查樣本，調查結果顯示，有84％軟體計劃無法於既定時間、經費中完成，超過30％的計畫於執行中被取消，專案預算平均超出189％。\[11\]

### IBM OS/360

操作系统被认为是一个典型的案例。到现在为止，它仍然被使用在360系列主机中。这个经历了数十年，极度复杂的软件项目甚至产生了一套不包括在原始设计方案之中的工作系统。OS/360是第一个超大型的软件项目，它使用了1000人左右的程序员。[佛瑞德·布魯克斯在随后他的大作](../Page/佛瑞德·布魯克斯.md "wikilink")《[人月神话](../Page/人月神话.md "wikilink")》中曾经承认，在他管理这个项目的时候，他犯了一个价值数百万美元的错误。\[12\]

### 美國銀行信託軟體系統開發案

[美國銀行](../Page/美國銀行.md "wikilink")1982年進入[信託商業領域](../Page/信託.md "wikilink")，並規劃發展信託軟體系統。計畫原訂[預算](../Page/預算.md "wikilink")2千萬[美元](../Page/美元.md "wikilink")，開發時程9個月，預計於1984年12月31日以前完成，後來至1987年3月都未能完成該[系統](../Page/系統.md "wikilink")，期間已投入6千萬美元。美國銀行最終因為此系統不穩定而不得不放棄，並將340億美元的信託帳戶轉移出去，並失去了6億美元的信託生意商機。\[13\]

### 其他

  - 1985年－1987年，導致病人死于[Therac-25医疗线性加速器的过量辐射](../Page/Therac-25案例.md "wikilink")。\[14\]
  - 1996年，[亞利安五號原型爆炸](../Page/亞利安五號運載火箭.md "wikilink")。
  - 1998年，[波音](../Page/波音.md "wikilink")[Delta
    III火箭爆炸](../Page/三角洲三號運載火箭.md "wikilink")。

## 參見

  - [軟體工程](../Page/軟體工程.md "wikilink")
  - [軟體開發](../Page/軟體開發.md "wikilink")
  - [佛瑞德·布魯克斯](../Page/佛瑞德·布魯克斯.md "wikilink")
  - [技术奇异点](../Page/技术奇异点.md "wikilink")

## 資料來源

## 外部链接

  -
  - [B. Randell - The NATO Software Engineering
    Conferences](http://homepages.cs.ncl.ac.uk/brian.randell/NATO/)

  - Markus Bautsch: *Cycles of Software Crises* in: [ENISA Quarterly on
    *Secure
    Software*](https://web.archive.org/web/20080913120558/http://www.enisa.europa.eu/doc/pdf/publications/enisa_quarterly_12_07.pdf)
    (PDF檔案：1.86MB)

  - [Edsger Dijkstra: The Humble Programmer
    (PDF檔案：473Kb)](http://www.cs.utexas.edu/users/EWD/ewd03xx/EWD340.PDF)

[Category:軟體史](../Category/軟體史.md "wikilink")
[Category:软件质量](../Category/软件质量.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.  [Report about the NATO Software Engineering Conference dealing with
    the software
    crisis](http://homepages.cs.ncl.ac.uk/brian.randell/NATO/NATOReports/index.html)

5.

6.

7.  [E. W. Dijkstra
    Archive](http://www.cs.utexas.edu/users/EWD/transcriptions/EWD03xx/EWD340.html)

8.

9.

10.

11.
12. [IBM 360之父--Frederick P. Brooks,
    Jr.](http://soft.zdnet.com.cn/software_zone/2011/0609/2040540.shtml)

13.
14. [软件危机](http://202.197.191.225:8080/38/text/chapter1/sec1/1_3.htm)